<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>SmileHacker</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/misc.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2013-05-21T13:37:32+08:00</updated><entry><title>像上菜一样推送合乎口味的文章</title><link href="/xiang-shang-cai-yang-tui-song-he-hu-kou-wei-de-wen-zhang.html" rel="alternate"></link><updated>2013-05-21T13:37:32+08:00</updated><author><name>Sai</name></author><id>tag:,2013-05-21:xiang-shang-cai-yang-tui-song-he-hu-kou-wei-de-wen-zhang.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;引&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《阅FM》是个很棒的idea，当我第一次触摸到它时，就想山寨之，如果不是因为一些意外，可能就做了一款英文版的copy。这个idea让我眼前一亮，但作为产品，却不尽如人意，“极简”可不是表面的简单，而是精湛的打磨。&lt;br /&gt;
不知什么时候，我们突然进入了web2.0时代，然后，3.0的影子也开始显露。《阅FM》是一道菜，你不需要思索，他便在合适的时候，合适的地点被端上来了，但是否合口味呢？&lt;br /&gt;
我花了大半年的时间都在想这个问题，web3.0到底该以什么样的姿态被提出，2.0到底会因为什么技术的爆发而被打破、淘汰。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;上菜&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为了给用户上一盘合口味的菜，我得知道他的喜好，了解我的菜单。最常用的方式就是tag了吧，”二次元““重口味”“死基佬”，这是描述性分类，“喜”“怒”“哀”“乐”，这是情感分类，还有许许多多的tag。QQ这么干，豆瓣这么干，微博还是这么干。给顾客贴上标签，给菜贴上标签，好嘞，上菜。&lt;br /&gt;
这是个有效的方法，这是个笨方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾做过一个比较cool的项目，通过神经网络识别人前臂的表面肌电信号（SEMG）来判断人的手势，通过加速度感应器和陀螺仪获取手的位移，然后怎么前肢的运动就被我获取了，然后我就要知道用户在干嘛。动作不是静态的，就像电影胶片只要26帧，而计算机模拟却需要60帧，我没法通过每一毫秒的数据去识别用户在干嘛，我需要联系前面的动作以及即将发生的动作来推测用户TM到底在干嘛。&lt;br /&gt;
分类也是动态的，您的顾客以前喜欢吃辣她就一辈子吃辣了？刚才他还在哭，吃了片刻又开始笑怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个简单的例子，文章的分类是定死了，它不会反抗。当用户快速略过几篇伤感的文字，不就是在告诉我们，他现在不想让他的悲哀暗流成河，请换大碗的开心果。因果就在那里，只是我们忽略了而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;制定菜单&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;能上菜的前提是要有菜单呀，你家就几道特色菜还好说，万一多了呢，一下到海量，你数不过来，得靠机器贴标签吧。
笨方法是给顾客贴，你给他随便来一盘，他说太辣，哦，太辣了。但你要极简，就不该这么做，顾客是上帝，上帝是不会搭理你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后还得机器来，教会机器汉语还要学会阅读可是个难活。中华文明博大精深，按文字，我们有白话文，有文言文，有网络文（雾）;论形态，我们有记叙文，有散文，有诗歌——太多了。&lt;br /&gt;
要想理解一篇中文文章，你的先搞清楚他是什么文体，我不是中文系教授，所以我只能想到笨方法。段落短，句子短的，肯定是诗歌吧，工整点就是古诗体。议论文结构比较明显，也好区分，实在看不出来，那就当成散文。“之乎者也”多的，定是文言文，太多“亲”，算是淘宝体。&lt;br /&gt;
（想来，还真需要去中文系请教）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分完类型，就是提取情感了。其实这倒容易，浅薄的文章会用到大量咏物手法，比如“枯藤老树昏鸦”，关键字提取就能搞定，类似贝叶斯算法过滤垃圾邮件，我们也就能简单的得到感情了。&lt;br /&gt;
曾经有这么一个段子，某熊孩子把三百首古诗的意象做了个提取，然后您只要随机组合就能做出一首诗。反之如何呢？通过我的海量匹配以及机器学习算法，是否能的到意象或线索，然后反编译这篇文章呢？&lt;br /&gt;
即使对于散文也是有法可循的。高中时为了理解汉语语法，我曾跟着老师将每篇课文都按照语法分析，挑出主谓宾，挑出定状补，工程量巨大，但效果明显。汉语虽然复杂，但千年的积累只是让其变形，却未失工整。&lt;br /&gt;
我们不需要了解每句话的意思，不需要得到文章主旨，我们只需要得到大概即可。（视tag复杂度而定）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;线索来自于细节，细节是有维度的，文章也是有维度的。比如作者，比如历史时期，比如创作背景。我们没法给每篇文章单独去精准的定义，但却可以联系所有的线索来给他一个框架。历史背景、背景下的事件、作者信息，他们都是影响因子，给予一个权值就能更好的分类。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;尾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;海量时代的分类必然是基于海量数据，使用传统算法对中文文章进行分类必然是件吃力不讨好的事，通过相似度对比、背景数据分析、用户行为分析，我们才能得到key。&lt;br /&gt;
定过无数菜、阅过无数的人，才能通过衣着、气质、情感来挑选合乎口味的佳肴吧。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>为什么是日记呢？</title><link href="/wei-shi-yao-shi-ri-ji-ni.html" rel="alternate"></link><updated>2013-05-18T23:38:59+08:00</updated><author><name>Sai</name></author><id>tag:,2013-05-18:wei-shi-yao-shi-ri-ji-ni.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;一直很疑惑，为什么这个板块要叫做“日记”呢？&lt;br /&gt;
日记不是给自己看的吗，日记不是留下回忆的吗，日记不是私藏秘密的吗？&lt;br /&gt;
那为什么要公开呢，为什么要评论呢，为什么要回应呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许是人太寂寞了吧，他想找个角落吐露自己的心声，很小心，但有想有倾听者，很惆怅。如娇羞的小鹿，离你远远的，但有在那边注视者你，享受着你的关心。&lt;br /&gt;
又或者人是自恋的动物，他想被人知道，他想被人关心，他想被人抚摸。于是，他像个孩子般，蹑手蹑脚的把拙作藏在身后，当着大人的面。他知道这会吸引他们的注意力，又有借口掩饰自己的小心思。&lt;br /&gt;
又或者是自怜，又或者是宣泄，又或者是无心……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;犹记那年年少轻狂，恨不得全世界都认识自己，那时日记是记在blog上，那时蠢得可笑。&lt;br /&gt;
后来食得人间烟火，日记回归小诗，记在纸上，只留给自己，只把苦痛留给灰烬。&lt;br /&gt;
再后来，把他封印在心里，因为学会了孤独，学会了坚强。&lt;br /&gt;
最后，日记留在了记忆里，留在了空气里，留在了曲子里，留在了存在里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它本没有形式，又何必赋予它形式，当所有的所有交织在一起，会成为追忆吗？&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>每个人都在等待一个人来终结自己的罪恶吧</title><link href="/mei-ge-ren-du-zai-deng-dai-ge-ren-lai-zhong-jie-zi-ji-de-zui-e-ba.html" rel="alternate"></link><updated>2013-05-16T12:17:50+08:00</updated><author><name>Sai</name></author><id>tag:,2013-05-16:mei-ge-ren-du-zai-deng-dai-ge-ren-lai-zhong-jie-zi-ji-de-zui-e-ba.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;学校断网一直是学生生产力的阻碍，为了庸才而牺牲天才，值得吗？&lt;br /&gt;
大半夜的，看不了Google IO大会，真是遗憾。通过微博直播，闲暇只能看日剧解渴。断网前下了部《胜利即是正义》，据说是一部会让你觉得快进键是多余的名作，几集之后却是如此，又是一部幽默之余，批判人性的剧作。&lt;br /&gt;
说白了，主角是律师，也可说是“欺诈师”，通过人性的弱点去完成审判。欺诈可以为善，也能为恶，虽未看完，但也能预料他在等着人打败他，阻止自己的“恶行”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年前，我可能会觉得这是《Jump》里才会有的剧情吧，但大学三年后，我已不再认为那是童话。&lt;br /&gt;
三年前，我一直鄙视着自己的父亲，一个同样使用文字和言语的“欺诈师”。父亲负责的工作更多的是帮公司消除负面新闻，应酬、摆平记者、谄媚领导是他的任务。&lt;br /&gt;
我讨厌着这样的父亲，我发誓不为俗世所染，保守自己的清泉。&lt;br /&gt;
直到我在不经意间也使用了这种能力，通过这曾经唾弃，无意继承的能力，简单的便完成了看似困难的任务。起初依旧是排斥，直到多次碰壁后接受了它。&lt;br /&gt;
接触心理学，接触哲学，接触社会学，又是不经意的去分析身边的人，我越来越孤独。通过狡黠的言语去玩弄现实，竟是如此的简单。我明白这是罪恶，但它却不断的给我助攻。&lt;br /&gt;
每个不眠之夜，我便会挣扎，我不知道这是堕落还是升华，某种东西就像原癌基因一样觉醒，然后不断的扩张。
或许，我也在等待着一个人来终结自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道日本人为何更喜欢去发觉并讽刺人性，也许是他们更愿意直白的面对自己吧。中国人，更愿意把自己埋藏在自己的城府里。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>关于钱</title><link href="/guan-yu-qian.html" rel="alternate"></link><updated>2013-05-15T20:43:00+08:00</updated><author><name>Sai</name></author><id>tag:,2013-05-15:guan-yu-qian.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;人生迷茫，就会从书里、从圣贤的口里、从历史的破竹简里寻找答案。对于金，文人大豪是以唾斥为荣，但这个物欲横流的时代，谁又能大声说“老子不喜欢钱”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日突然从冯唐的一封信找到了些想法，或许能支撑一段时间吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于钱，不能多，也不能少。没钱你活不下去，没钱你没法换酒吟诗。但钱多了也不好，你花不完，
也带不走，它唤醒了你的欲望，交恶了你的朋友，你落不到一个好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱，只需要正好，不多不少。正好可以及时行乐，正好满足基本的欲望，正好可以不再纠结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS：
今日也从微博上看到这么一条消息，以北京一万每月的工资，每月也只能剩下二十多块。这难道不好吗，赚的恰到好处，用得恰到好处。为何要保留俗世的欲，欲让你存钱买房，欲让你结婚生子？赚得磊落，花的爽朗，仰天一笑，何乐不为。&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>